\section{Classes de grafos perfeitos}

Veremos a seguir algumas classes de grafos perfeitos. A lista de tais
classes é bem grande. 

\begin{teorema}
Todo grafo bipartido é perfeito.
\end{teorema}


Lembramos que \(\cob(G)\) denota a \textit{cardinalidade de uma cobertura mínima de $G$ (por vértices)},
isto é, um conjunto mínimo de vértices~$S$ tal que toda aresta de
$G$ tem um extremo em~$S$; e \(\emp(G)\) denota a cardinalidade de um
emparelhamento máximo em~$G$.

Mencionamos a seguir  o Teorema min-max de König para grafos bipartidos,
relacionando os parâmetros \(\cob(G)\) e \(\emp(G)\). É interessante
observar que este resultado é equivalente à afirmação de que o
complemento de um grafo bipartido é perfeito.

\begin{lema}
As seguintes afirmações são equivalentes:

(A) [Teorema de König] Se $G$ é bipartido, então  $\emp(G) =
\cob(G)$. 

(B) Se $G$ é bipartido então $\overline{G}$ é perfeito.
\end{lema}


Denotamos por $\cob_a(G)$ a \textit{cardinalidade de uma cobertura mínima de
$G$ por arestas}, isto é, um conjunto mínimo de arestas~$F$ tal que
em todo vértice de $G$ incide uma aresta de $F$. 



Observamos que as afirmações acima também são equivalentes ao seguinte
resultado min-max de König: \textsl{Se $G$ é um grafo bipartido sem
  vértices isolados, então $\cob_a(G) = \alpha(G)$.}


\begin{definicao}
 Seja \(G\) um grafo.
 Se \(H\) é um grafo, então dizemos que \(G\) é livre de \(H\) 
 se \(G\) não contém \(H\) como \emph{subgrafo induzido}.
\end{definicao}

\begin{teorema}\label{teo:4.13}
 Se \(G\) é \emph{livre de \(P_4\)}, então \(G\) é perfeito.
 (\(P_4 \equiv\) caminho com \(4\) vértices)
\end{teorema}

\begin{exercicio}
 Se \(G\) é livre de \(P_4\) então, para todo \(S \subseteq V(G)\)
 temos que \(G[S]\) ou \(\overline{G}[S]\) é desconexo.
\end{exercicio}

\begin{definicao}
 \(G\) é um grafo \defi{triangulado} (ou \defi{cordal})
 se todo circuito de \(G\) de comprimento maior que \(3\) tem uma \emph{corda},
 ou equivalentemente, se \(G\) não tem circuito induzido de comprimento maior ou igual a \(4\).
\end{definicao}


\begin{definicao}
 Um vértice \(v\) de um grafo \(G\) é \defi{simplicial} se \(G[\adj(v)]\) é 
 uma \emph{clique de \(G\)}.
\end{definicao}

\begin{definicao}
 \(G\) tem uma p.e.o. (perfect elimination ordering)
 se existe uma ordenação \(v_n, \ldots, v_1\) de seus vértices
 tal que cada \(v_i\) para \(i = n, \ldots, 2\) é um vértice simplicial de \(G[v_i, \ldots, v_1]\).
\end{definicao}


Caracterizações de grafos cordais (tem outras):

\begin{itemize}
\item [(A)] $G$ é cordal se e só se $G$ tem uma p.e.o.
\item [(B)] $G$ é cordal se e só se todo conjunto separador minimal de $G$ é uma clique.
\end{itemize}


\begin{teorema}
  Todo grafo cordal é perfeito.
\end{teorema}


\begin{definicao}
 Uma orientação é \defi{transitiva} se \(xy, yz \in E(G) \quad \Rightarrow \quad xz \in E(G)\).
\end{definicao}

\begin{definicao}
 Um grafo \(G\) é um \defi{grafo de comparabilidade}
 se \(G\) tem uma orientação que é transitiva.
\end{definicao}

\begin{teorema}
  Todo grafo de comparabilidade é perfeito.
\end{teorema}

Definimos \(m(x)\) como o comprimento do caminho mais longo com origem em \(x\).
E atribuímos para cada vértice a cor \(m(x)\).
Se dois vértices vizinhos receberam a mesma cor, então um aponta para o outro e é possível construir 
um caminho mais longo do que a cor que eles receberam.
Cada caminho iniciando em \(x\) induz uma clique de tamanho \(m(x) + 1\).
Logo, temos que \(\chi(G) = \max_{x\in V} \{m(x)\} + 1\).

\medskip


Dizemos que $G$ é um \textbf{grafo de intervalos} se seus vértices
correspondem a intervalos na reta real, e dois vértices de $G$ são
adjacentes se e somente se seus correspondentes intervalos se intersectam. 



\begin{teorema}
\[
G \text{ é de intervalo} \quad \Leftrightarrow \quad G \text{ é cordal e \(\overline{G}\) é de comparabilidade.}
\]
\end{teorema}

Com respeito a grafos que são cordais mas não são de intervalos, temos o grafo \(G = (\{d,a,b,c,x,y,z\},\{za,ad,yc,cd,xb,bd\})\).
Uma subdivisão de uma estrela de \(3\) folhas.

\subsection{Split graphs (grafos divididos)}
\begin{definicao}
 \(G\) é um \defi{grafo split} se existe uma bipartição de \(V(G)\)
 em conjuntos \(A\) e \(B\) tal que \(G[A]\) é uma \emph{clique} e \(G[B]\) é \emph{independente}.
\end{definicao}

\begin{teorema}
  Todo grafo split é perfeito.
\end{teorema}
É fácil notar que este grafo é perfeito, basta pegar \(A\) com o maior número possível de vértices.
Obtemos que para todo vértice \(v\) de \(B\) existe pelo menos um vértice \(u\) em \(A\) que não é seu vizinho.
Assim, dê para \(u\) a mesma cor de \(v\).
Logo, colorimos \(G\) com \(|A|\) cores.


%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
